\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}

\title{Protokoll}
\author{Chris Dreyße}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

\section*{1. Konsultation Bachelorarbeit}
\begin{itemize}[label={}]
    \item \textbf{Datum:} 16.12.2024
    \item \textbf{Uhrzeit:} 10:00 Uhr – 10:30 Uhr
    \item \textbf{Teilnehmer:} Herr Staack, Chris Dreyße
\end{itemize}

\section*{Tagesordnung}
\begin{enumerate}
    \item Einführung in die Website, sowie Vorstellung der Features und Funktionalitäten durch Herr Staack.
    \item Besprechung der Anforderungen: Welche Interaktionen sollen gemonitored werden? Welche Daten und Interaktionen können zusätzlich noch erfasst und visualisiert werden?
    \item Es wurde besprochen, wie der Zugriff auf das Projekt ermöglicht werden kann. Die Rückmeldung der Verwalter der Website steht hierzu noch aus.
    \item Besprechung der Metodik für die Bachelorarbeit.
\end{enumerate}

\section*{Nächste Schritte}
\begin{enumerate}
    \item Erstellung eines Kataloges, welche Daten erfasst und auf dem Dashboard visualisiert werden sollen.
    \item Zugriff auf das Projekt.
    \item Recherche Referenzarbeiten: Welche Lösungen haben andere Entwickler für die Problemstellung verwendet?
\end{enumerate}

\vspace{2cm}

\noindent\rule{7cm}{0.4pt} \hfill \rule{7cm}{0.4pt} \\
Unterschrift Herr Staack \hfill Unterschrift Chris Dreyße \\
(2. Betreuer) \hfill (Protokollant)

\end{document}
